\clearpage
\appendix

\section{Anhang}

\subsection{Unternehmenstypischer Softwarestack}\label{subsec:software-auswahl}
\begin{description}[leftmargin=0em]
    \item[eSearcher~3:] Der eSearcher ist eine Eigenentwicklung der HR4YOU~AG~\cite{hr4you} und quasi der Kern aller Produkte des Unternehmens. In Version~3 liegt der Code nahezu vollständig objektorientiert vor und ist durch sogenannte Core- und Custom-Extensions erweiterbar. Grob umrissen umfasst der Funktionsumfang der Software in der Grundkonfiguration die Verwaltung von Bewerbern und Automatisierung von Bewerbungsprozessen.
    \item[HcmDigitalDossier:] Die Core-Extension HcmDigitalDossier macht aus dem eSearcher~3 ein vollwertiges \acs{hcm}-System. \acl{hcm} Systeme werden in eher größeren Unternehmen zur Verwaltung von Vakanz-, Bewerber- und Mitarbeiterdaten sowie zur Automatisierung von in diesem Zusammenhang durchzuführenden Verwaltungs- und Administrationsabläufen eingesetzt.
    \item[PHP:] \acs{php}~\cite{php} ist eine Skriptsprache zur Erstellung dynamischer Webseiten oder Webanwendungen. Sowohl die Systemerweiterung als auch der serverseitige Webservice nutzen die Hauptversion~7.x. Mittlerweile liegt PHP in Version~8 vor.
    \item[Bootstrap:] Bootstrap~\cite{bootstrap} ist ein freies Frontend-\acs{css}-Framework zur typografischen Gestaltung von Webseiten. Es wurde 2011 von dem Mikrobloggingdienst Twitter veröffentlicht und fand schnell starke Verbreitung. Heute ist Bootstrap das am häufigsten eingesetzte \acs{css}-Framework der Welt. Im aktuellen eSearcher~3 wird Bootstrap~4 verwendet, Version~5 steht als Beta-Version zur Verfügung.
    \item[jQuery:] freie JavaScript-Bibliothek zur Manipulation des \ac{dom}~\cite{jquery}
    \item[Webpack:] Webpack~\cite{webpack} ist ein in JavaScript geschriebener Modul-Packer. Neben der Bündelung unterschiedlichster Ressourcen (\acs{css}, Bilder, etc.) besteht seine Hauptanwendung in der Zusammenführung von JavaScript-Dateien. Im Rahmen großer Webanwendungen mit teilweise ausufernden Paketabhängigkeiten ist die Reduzierung von Skript-Aufrufen zur Optimierung der Ladezeit und Performanz unabdingbar.
    \item[Composer:] Paketmanager für \acs{php}~\cite{composer,php}
    \item[Symfony:] Neben Laravel~\cite{laravel} ist Symfony~\cite{symfony} eins der aktuell populärsten \acs{php}-Frameworks auf Basis des \acs{mvc}-Paradigmas. Der Paketmanager Composer~\cite{composer} ermöglicht die Installation einer vollständigen Skeleton-Applikation, aber auch die Verwendung einzelner Pakete für Custom-Projekte (siehe eSearcher~3) ist realisierbar. In diesem Projekt ist Symfony~5 (Microservice), neben der Einbindung einzelner Pakete in den eSearcher~3, die Basis für den Webservice (\acs{api}) zur Kompilierung von Stellenanzeigen im \acs{pdf}-Format.
    \item[Twig:] Twig~\cite{twig} ist die standardmäßig verwendete Template-Engine unter Symfony~\cite{symfony}, kann aber auch autark verwendet werden. Im Allgemeinen wird sie zum Rendern dynamischer Webseiten verwendet, ist aber ausreichend flexibel, um auch jede andere Auszeichnungssprache (Markup Language, hier: \LaTeX{}) zu setzen.
    \item[\LaTeX{}:] Die Makrosprache \acs{latex}~\cite{latex} wurde Anfang der 1980er Jahre von dem US-Amerikaner Leslie Lamport~\cite{lamport} auf Basis des Textsatzsystems \TeX{} entwickelt, stetig aktualisiert und bietet unzählige Möglichkeiten zur Erstellung qualitativ hochwertiger \acs{pdf}-Dokumente. Die wohl umfangreichste \TeX{}-Distribution \TeX{}~Live wird von der \TeX{} Users Group~\cite{tug} betreut.
    \item[MariaDB:] Fork\footnote{Entwicklungszweig nach der Aufspaltung eines Projektes in zwei oder mehrere Folgeprojekte} des freien, relationalen Datenbankverwaltungssystems MySQL~\cite{mysql,mariadb}
    \item[PhpStorm:] \acs{php}-spezifische Entwicklungsumgebung~(\acs{ide}) der Firma JetBrains~\cite{jetbrains}. Genutzt wird die aktuelle Version 2020.3.
    \item[phpMyAdmin:] freie Webanwendung zur Administration von MySQL-Datenbanken~\cite{phpmyadmin} bzw. deren Fork MariaDB~\cite{mariadb}
    \item[Git:] freie Software zur verteilten Versionsverwaltung von Dateien~\cite{git}
    \item[Ubuntu Server:] Server-Variante der auf Debian basierenden Linux-Distribution Ubuntu~\cite{ubuntu} in der aktuellen Version~20.4~\acs{lts}. Server-Betriebssysteme sind auf ihre spezielle Anwendung hin abgestimmt und oft schon vorkonfiguriert. So entfallen zum Beispiel alle \acs{gui}-Pakete für die Benutzeroberfläche, da die Administration im Allgemeinen direkt über eine \acs{ssl}-Verbindung in einem Terminal vorgenommen wird.
    \item[Apache HTTP Server:] Apache~\cite{apache} ist ein flexibel konfigurierbarer und neben nginx~\cite{nginx} der am stärksten verbreitete Webserver im Internet. Für den Webservice wird er in Version~2.4 genutzt. Der Begriff Webserver beschreibt hier einen Web-Dienst, der Komponenten und Inhalte einer Webseite bereitstellt, damit diese von einem Client wie zum Beispiel einem Webbrowser wie Chrome oder Firefox dargestellt werden können.
\end{description}

\subsection{Vorbereitung des Webservers}\label{subsec:vorbereitung-des-webservers}
An dieser Stelle wird die Basisinstallation des Betriebssystems Ubuntu~Server~20.4~\acs{lts}~\cite{ubuntu} mit \acs{ssh}-Zugang vorausgesetzt. Grundsätzlich wären auch gängige Server-Systeme wie Debian~\cite{debian} oder Cent~OS~\cite{centos} möglich, dem Autor war Ubuntu aber bereits aus dem Desktop-Bereich vertraut, sodass die Projektzeit um eine etwaige Einarbeitungszeit reduziert werden konnte.

Der \acs{ssh}-Zugang zum Webserver erfordert \verb+root+-Rechte, das dazugehörige Passwort und die entsprechende IP-Adresse.
\begin{verbatim}
$ ssh root@202.61.247.246
\end{verbatim}
Im Hinblick auf die Sicherheit ist es grundsätzlich keine gute Idee, permanent als \verb+root+-Benutzer zu arbeiten. Daher ist ein kontextabhängiger Benutzer \verb+latex+ in der \verb+sudo+-Gruppe sinnvoll.
\begin{verbatim}
# adduser latex sudo
\end{verbatim}
Nachdem ein Passwort für den Benutzer \verb+latex+ vergeben wurde, darf er sich über den \acs{ssh}-Client anmelden und \verb+root+-abhängige Befehle mit \verb+sudo+ ausführen.
\begin{verbatim}
$ ssh latex@202.61.247.246
\end{verbatim}

Durch die Installation des Webservers Apache~\cite{apache} und der Skriptsprache \acs{php}~\cite{php} wird der Server in die Lage versetzt, dynamische Webseiten ausliefern zu können. Das Modul \verb+php-xml+ bereitet \acs{php} auf den Umgang mit der Auszeichnungssprache \acs{xml} vor und ist für die Funktion von Symfony~\cite{symfony} erforderlich.
\begin{verbatim}
$ sudo apt install apache2 php php-xml
\end{verbatim}
Grundsätzlich wäre auch der Einsatz des ebenfalls weit verbreiteten Webservers nginx~\cite{nginx} möglich gewesen. Er ist durch sein schlankes und schnelles Design insbesondere zur Auslieferung statischer Inhalte geeignet. Für dynamische Inhalte liegt die Performanz von Apache allerdings gleich auf. Darüber hinaus zeichnet er sich subjektiv betrachtet durch seine Einsteigerfreundlichkeit und seine einfachere Konfiguration aus.

Die eigentlichen Webinhalte können jetzt im Ordner \verb+/var/www/html+ platziert werden. Durch die Installation von Apache entsteht die neue Gruppe \verb+www-data+, in die auch der Benutzer \verb+latex+ aufgenommen werden sollte. Die Berücksichtigung der versteckten Konfigurationsdatei \verb+.htaccess+ im Ordner \verb+public+ erfordert außerdem die Aktivierung des Apache-Moduls \verb+rewrite+.
\begin{verbatim}
$ sudo adduser latex www-data
$ sudo a2enmod rewrite
\end{verbatim}

Damit ist die Basiskonfiguration des Webservers und die Vorbereitung für das \acs{php}-Framework Symfony~\cite{symfony} abgeschlossen. Für den eigentlichen Service, die Kompilierung von \LaTeX{}-Code mit \verb+pdflatex+ ist jedoch noch die basale Installation der \TeX{}Live-Distribution~\cite{tug} erforderlich.
\begin{verbatim}
$ sudo apt install texlive texlive-lang-german \
                   texlive-latex-extra texlive-fonts-extra
\end{verbatim}

\subsection{\texorpdfstring{\acs{latex}-Pakete zur Template-Erstellung}{LaTeX-Pakete zur Template-Erstellung}}\label{subsec:latex-pakete}
Das vorliegende Projekt nutzt das Textsatzsystem \acs{latex} zur Generierung von Stellenangeboten im \acf{pdf}. Die dafür erforderlichen Pakete aus der Distribution \TeX{}Live~\cite{tug} werden im Folgenden kurz erläutert. Für nähere Informationen sei auf das \acf{ctan}~\cite{ctan} verwiesen.
\begin{description}[leftmargin=1em,format=\ttfamily\textcolor{hr4youRed}]
    \item[scrartcl] ist kein Paket im klassischen Sinne, sondern eine Klasse. Durch die Wahl der Hauptklassen \verb+article+, \verb+report+ oder \verb+book+ sind bereits viele spezifische Dokumenteigenschaften wie zum Beispiel die oberste Gliederungsebene oder die Darstellung von Kapiteln und Seitenzahlen festgelegt. \verb+scrartcl+ gehört zu den von Markus Kohm abgeleiteten KOMA-Script-Klassen~\cite{komascript}, die den typografischen Eigenheiten im deutschsprachigen Raum angepasst wurden.
    \item[inputenc] ermöglicht die native Verwendung deutscher Umlaute.
    \item[fontenc] bindet die für den europäischen Raum optimierte Zeichenuntermenge~T1 ein.
    \item[babel] kann für die Erstellung mehrsprachiger Dokumente genutzt werden.
    \item[helvet] stellt die Schriftart Arial zur Verfügung.
    \item[geometry] ermöglicht die manuelle Dimensionierung der Seitenränder sowie der Kopf- und Fußzeilen. Ohne das Paket basiert die Berechnung dieser Größen auf einem speziellen Algorithmus, der sich an der Seitengröße im Verhältnis zur Schriftgröße orientiert.
    \item[graphicx] stellt Makros zur Integration von Bildern und Grafiken bereit. Unterstützt werden die Formate \acs{jpeg}, \acs{png} und \acs{pdf}.
    \item[xcolor] erweitert das Funktionsspektrum im Umgang mit Farben.
    \item[fontawesome] stellt analog zum bekannten Icon-Toolkit viele webspezifische Symbole zur Verfügung.
    \item[amssymb] stellt ebenfalls zusätzliche Symbole bereit.
    \item[enumitem] erweitert die standardmäßig implementierten Aufzählungsumgebungen \verb+itemize+ und \verb+enumerate+ um zusätzliche typografische Optionen.
    \item[tabularx] ermöglicht unter anderem die automatische Breitenberechnung von Tabellenspalten.
    \item[blindtext] ist nützlich zur Ausgabe von „Lorem ipsum“-Text im Rahmen typografischer Entwürfe.
    \item[multicol] stellt eine Umgebung zur Umsetzung von Spaltensatz zur Verfügung.
    \item[hyperref] ist ein umfangreiches Paket zur Integration von Links und interaktiven Querverweisen innerhalb eines Dokuments.
\end{description}
